<!-- TITLE: Article 70 -->

<div class="forum-ignore" style="background-color: #F8F8F8; color:#9B9B9B; display: flex; font-size: 18px; justify-content: space-between; margin-bottom: 10px; margin-top: 10px; padding-bottom: 7px; padding-left: 20px; padding-right: 20px; padding-top: 7px;" width="100%"> <a href="/loi-78-17/chapitre-xii/article-69" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page précédente">&lt;</a> <span style="text-align: center; text-transform: uppercase;">Loi n° 78-17 du 6 janvier 1978 relative à l'informatique, aux fichiers et aux libertés</span> <a href="/loi-78-17/chapitre-xiii" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page suivante">&gt;</a> </div>

[En savoir plus...](article.url_en_savoir_plus)

* Créé par [Loi n°2004-801 du 6 août 2004 - art. 12 JORF 7 août 2004](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000000441676&idArticle=LEGIARTI000006529405&dateTexte=20040807&categorieLien=id#LEGIARTI000006529405)

----

Si la Commission des Communautés européennes a constaté qu'un Etat n'appartenant pas à la Communauté européenne n'assure pas un niveau de protection suffisant à l'égard d'un transfert ou d'une catégorie de transferts de données à caractère personnel, la Commission nationale de l'informatique et des libertés, saisie d'une déclaration déposée en application des articles 23 ou 24 et faisant apparaître que des données à caractère personnel seront transférées vers cet Etat, délivre le récépissé avec mention de l'interdiction de procéder au transfert des données.

Lorsqu'elle estime qu'un Etat n'appartenant pas à la Communauté européenne n'assure pas un niveau de protection suffisant à l'égard d'un transfert ou d'une catégorie de transferts de données, la Commission nationale de l'informatique et des libertés en informe sans délai la Commission des Communautés européennes. Lorsqu'elle est saisie d'une déclaration déposée en application des articles 23 ou 24 et faisant apparaître que des données à caractère personnel seront transférées vers cet Etat, la Commission nationale de l'informatique et des libertés délivre le récépissé et peut enjoindre au responsable du traitement de suspendre le transfert des données. Si la Commission des Communautés européennes constate que l'Etat vers lequel le transfert est envisagé assure un niveau de protection suffisant, la Commission nationale de l'informatique et des libertés notifie au responsable du traitement la cessation de la suspension du transfert. Si la Commission des Communautés européennes constate que l'Etat vers lequel le transfert est envisagé n'assure pas un niveau de protection suffisant, la Commission nationale de l'informatique et des libertés notifie au responsable du traitement l'interdiction de procéder au transfert de données à caractère personnel à destination de cet Etat.

<!-- DEBUT REFERENCES -->

----

# Références

_Documents faisant référence à cette page :_

* Avis sur un projet de loi d’adaptation au droit de l’Union européenne de la loi n° 78-17 du 6 janvier 1978 relative à l'informatique, aux fichiers et aux libertés
  * [41.](/avis-conseil-etat-393836/donnees-sensibles/41)
  * [43.](/avis-conseil-etat-393836/formalites-prealables-a-la-creation-des-traitements-de-donnees-relevant-du-champ-de-la-directive/43)
  * [45.](/avis-conseil-etat-393836/traitements-de-donnees-relevant-a-la-fois-du-champ-de-la-directive-et-de-celui-du-reglement-ou-du-droit-interne/45)
* Étude d'impact - N° 490 - Projet de loi relatif à la protection des données personnelles
  * [ARTICLES 16 ET 17 — MODALITES D’EXERCICE DES VOIES DE RECOURS](/etude-impact-490/titre-ii/chapitre-v/articles-16-et-17)
  * [ARTICLE 19 SECTION 1 — DISPOSITIONS GENERALES](/etude-impact-490/titre-iii/article-19-section-1)
* N° 490 - Projet de loi relatif à la protection des données personnelles
  * [Article 5](/pjl-490/titre-i/chapitre-i/article-5)
  * [Article 19](/pjl-490/titre-iii/article-19)
  * [Article 21](/pjl-490/titre-v/article-21)

<!-- FIN REFERENCES -->

<div class="forum-ignore" style="background-color: #F8F8F8; color:#9B9B9B; display: flex; font-size: 18px; justify-content: space-between; margin-bottom: 10px; margin-top: 10px; padding-bottom: 7px; padding-left: 20px; padding-right: 20px; padding-top: 7px;" width="100%"> <a href="/loi-78-17/chapitre-xii/article-69" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page précédente">&lt;</a> <span style="text-align: center; text-transform: uppercase;">Loi n° 78-17 du 6 janvier 1978 relative à l'informatique, aux fichiers et aux libertés</span> <a href="/loi-78-17/chapitre-xiii" style="border: 1px solid; border-radius: 4px; color:#9B9B9B; padding-left: 6px; padding-right: 6px; font-weight: bolder; margin-left: 6px; margin-right: 6px; text-decoration-line: none;" title="Page suivante">&gt;</a> </div>
